\chapter{Zakládající Koncepty IDPA}
Založena v roce 1996, Mezinárodní Asociace Obranné Pistole (IDPA = International Defensive Pistol Association) je řídícím orgánem pro IDPA soutež, což je sportovní střelecké odvětví založené na simulaci sebeobranných scénářů.

Formát IDPA souteže byl navržen tak, aby byla příjemná střelcům všech dovednostních úrovní, s vysokým důrazem na společenskou interakci a kamarádství členů. Účast na IDPA závodě vyžaduje použití krátkých palných zbraní, pouzder a dalšího vybavení vhodného pro skryté nošení určenému k sebeobranně. S tímto na mysli a střelcově nejlepším zájmu na srdci, zakladatelé IDPA vytvořili takové požadavky na vybavení, aby reflektovaly obecně dostupné zbraně a vybavení a umožnily tak jednotlivcům soutežit s minimálními investicemi.

Dnes, díky vizi zakladatelů a loyalní členské základně, IDPA je nejrychleji se rozrůstající střelecký sport ve Spojených Státech Amerických s více než 25 000 členy z více než 50 států a více než 400 přidruženými kluby, pořádajícími souteže týdně i měsíčně. Naše členská základna reprezentuje více než 70 národností.

\section{Základní Principy IDPA}
Základní principy IDPA jsou vodítkem pro všechny členy.
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item Propagace bezpečného a dovedného použítí palných zbraní a vybavení vhodného pro skryté nošení určenému k sebeobraně.
	\item Nabídnout praktický střelecký sport povzbuzující soutežící dál se rozvíjet ve svých schopnostech a přátelství s obdobně založenými střelci
	\item Nabídnout takový prostor pro všechny soutežící, aby umožnoval testovat dovednosti a schopnosti každého jednotlivce, ne jejich vybavení. 
	\item Nabídnout oddělené divize vybavení a klasifikaci střelců, aby zbraně s podobnými charakteristikami byly seskupeny dohromady a aby lidé s obdobnou dovednostní úrovní soutěžili meze sebou
	\item Nabídnout praktické a realistické střelecké situace, aby si střelci mohli otestovat své dovednosti, které mohou potřebovat k přežití života ohrožujících situací
	\item Povzbuzovat všechny členy IDPA aby při nakupování podporovali naše sponzory, bez kterých by IDPA nebylo úspěšné na všech úrovních zahrnujících úrovně klubové, státní, regionální, národní a mezinérodní
	\item Vyvíjet a udržovat infrastrukturu umožnující IDPA reagovat na potřeby našich střelců. IDPA se ale nemůže zavděčit všem. Vždy ale vítáme zdvořilé a konstruktivní návrhy našich členů, které dodržují Základní Principy IDPA. 
\end{enumerate}

\section{Principy střelby IDPA}

\subsection{Principy pro vybavení}
Povolené vybavení bude splňovat následující kritéria:
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item Skrytelné: Veškeré vybavení (s výjimkou svítilen) bude umístněno tak, aby nebylo při nošení viditelné, ani při rozpažení rukou do stran paralelně se zemí
	\item Praktické: Veškeré vybavení musí být praktické pro celodenní skryté nošení a nošeno způsobem, ktery dává smysl pro celodenní nošení vybavení
\end{enumerate}

\subsection{Principy účasti}
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item Soutežící se nepokusí obejít nebo kompromitovat žádnou stage použítím nevhodných zařízení, vybavení nebo technik
	\item Soutežící se vyvarují nesportovního či nespravedlivího chování a použití nelegálního vybavení
	\item Pravidla IDPA nejsou zamýšleny jako vyčerpávající popis všeho co je či neni povoleno. Střelcovo vybavení a techniky by měly být v souladu se základními principy IDPA a mít platné využití v kontextu sportu, který je založen na sebeobranných scénářích. Rozumné použití selského rozumu a konceptů IDPA bude použito při posouzení, zda je zařízení, technika či kus vybavení povolen dle pravidel IDPA.
	\item Ve své podstatě je IDPA sport založen na sebeobranných scénářích. Rekvizity použité při tvorbě stage a její procedury (Course of Fire = CoF) jsou často nekompletní, ale reprezentují budovy, stěny, okna, chodby, atd. Návrh stage a její procedury bude naznačovat střelecké pozice. Rekvizity budou popsány během procházení stage.
	\item Individualní nácvik řesení či sušení situace (CoF) není v rámci ohraničení situace povoleno
	\item Střelba z krytu je základní premisou IDPA. Soutežící budou využívat dostupné kryty v situaci (CoF)
	\item IDPA je sport založen na skrytém nošení. Všechny situace budou stříleny ze skrytého nošení, pokud není stanoveno jinak
	\item V rámci jedné soutěže, střelec musí používat jednu a tu samou zbraň, pokud tato se nestane nefunkční.
	\item Re-shoot je povolen při selhání vybavení stage, nebo interference SO (Safety Officer).
	\item Angličtina je oficiálním jazykem IDPA. Povely řídícího střelby používané na všech soutěžích bez ohledu na lokalitu, nebo národnost účastníků, budou v angličtině. Anglická verze pravidel je závazná. 
\end{enumerate}

\subsection{Principy Course of Fire (CoF)}
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item Kritickým bodem pro dlouhodobý úspěch této střelecké disciplíny je ten, že střelci řeší situace odrážející principy sebeobrany. Zakladatelé IDPA se na tomto shodli při tvorbě principů a pokynů pro IDPA. IDPA by mělo podporovat základní spolehlivé návyky při manipulaci se zbraní a testovat dovednosti použitelné při sebeobraně střelnou zbraní. Požadavky na střelbu za použití krytu, přebíjení v krytu a limitovaný počet nábojů byly všechny založeny na tomto principu.
	\begin{itemize}
		\item "String of Fire" označuje sekci CoF, která je započata startovním signálem a končí posledním výstřelem. Během stage může být více než jeden SoF
		\item "Cover", tedy kryt, označuje pozici, kde se střelec může věnovat terčům s vyčnívacící částí trupu, zatímco od pasu dolů je kryt za nějakým objektem, třeba stěnou.
	\end{itemize}
	\item CoF by mělo otestovat střelecké schopnosti. Ulehčení bude umožneno lidem s tělesnou komplikací, či postižením. Match Director (ředitel závodu) by se měl vždy pokusit CoF udělat tak, aby bylo přístupné všem střelcům
	\item Uvědomujeme si, že existuje množství názorů na tréning sebeobraného použití krátké palné zbraně. Primárním cílem IDPA je ale kontinuální rozvoj univerzálně uznávané bezpečné a spolehlivé manipulace se zbraní.
	\item Pravidla IDPA budou prosazovány ve všech klasifikacích střelců IDPA
\end{enumerate}